---
title: >-
    غزل شمارهٔ ۵۹
---
# غزل شمارهٔ ۵۹

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>تو از خواری همی‌نالی نمی‌بینی عنایت‌ها</p></div>
<div class="m2"><p>مخواه از حق عنایت‌ها و یا کم کن شکایت‌ها</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>تو را عزت همی‌باید که آن فرعون را شاید</p></div>
<div class="m2"><p>بده آن عشق و بستان تو چو فرعون این ولایت‌ها</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>خنک جانی که خواری را به جان ز اول نهد بر سر</p></div>
<div class="m2"><p>پی اومید آن بختی که هست اندر نهایت‌ها</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>دهان پرپست می‌خواهی مزن سرنای دولت را</p></div>
<div class="m2"><p>نتاند خواندن مقری دهان پرپست آیت‌ها</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>ازان دریا هزاران شاخ شد هر سوی و جویی شد</p></div>
<div class="m2"><p>به باغ جان هر خلقی کند آن جو کفایت‌ها</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>دلا منگر به هر شاخی که در تنگی فرومانی</p></div>
<div class="m2"><p>به اول بنگر و آخر که جمع آیند غایت‌ها</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>اگر خوکی فتد در مشک و آدم زاد در سرگین</p></div>
<div class="m2"><p>رود هر یک به اصل خود ز ارزاق و کفایت‌ها</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>سگ گرگین این در به ز شیران همه عالم</p></div>
<div class="m2"><p>که لاف عشق حق دارد و او داند وقایت‌ها</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>تو بدنامی عاشق را منه با خواری دونان</p></div>
<div class="m2"><p>که هست اندر قفای او ز شاه عشق رایت‌ها</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>چو دیگ از زر بود او را سیه رویی چه غم آرد</p></div>
<div class="m2"><p>که از جانش همی‌تابد به هر زخمی حکایت‌ها</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>تو شادی کن ز شمس الدین تبریزی و از عشقش</p></div>
<div class="m2"><p>که از عشقش صفا یابی و از لطفش حمایت‌ها</p></div></div>